% !TeX encoding = ISO-8859-1
\documentclass[
10pt,			%Schriftgröße
paper=a4,		%Papierformat
ngerman,		%Deutsche Silbentrennung
BCOR=0pt,		%Bindekorrektureinstellung=AN (15mm) Bindekorrektureinstellung=AUS > 0pt
%twoside,		%Bindekorrektur für zweiseitigen Druck
DIV=calc,		%Satzspiegelberechnung
headinclude,	%Kopfzeile bei Satzspiegelberechnung mit einbeziehen
headsepline,	%Trennlinie unter der Kopfzeile
numbers=noenddot,
]{scrreprt}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[sc]{mathpazo}

% Satzspiegel wird neu berechnet
\typearea[current]{calc}

\usepackage[ansinew]{inputenc}

% Paket für besseres Schriftbild
\usepackage{microtype}


% Allgemeine Pakete:

\usepackage{xcolor}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{relsize}
\usepackage{paralist}
\usepackage{mdwlist}
\usepackage{typearea}
\usepackage{setspace}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{marvosym}

\usepackage{fancybox}
\usepackage{array}
\usepackage{amsfonts,amsmath,amssymb}
\usepackage{pifont}
\usepackage{calc}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgf-pie}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.8}


\usetikzlibrary{shapes,arrows,shadows}

\usepackage{scrpage2}

% Pakete für Abbildungen
\usepackage{graphicx}
\usepackage{floatrow}
\usepackage{floatpag}



% Fußnotengefrickel muss vor HYPERREF geladen werden
\usepackage[bottom,flushmargin,hang,multiple]{footmisc}

%Hyperxmp-Paket einbinden für PDF-Metadaten
\usepackage{hyperxmp} 

% Rahmen um Hyperlinks unterbinden
\usepackage[bookmarks=true,pdftoolbar=true,pdfmenubar=true,pdfstartview={FitH},citecolor=magenta,hidelinks,breaklinks=true]{hyperref}

\hypersetup{ %
pdftitle={Gasmarktliberalisierung im Baltikum}
pdfauthor={Pascal Bernhard}
pdfproducer={Texlive-LaTeX 2013 on Sabayon GNU/Linux 3.12 & 3.13}
pdfcopyright={Creative Commons 3.0 CC-BY}
pdflicenseurl={https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode}
pdfmetalang={de-DE}
}




%%% Auf tatsächlichen Namen des Abschnitts verlinken
\usepackage{titleref}
\usepackage{nameref}



% Abstände zwischen Überschrift und Textkörper modifizieren [PAKET NICHT INSTALLIERT!!!!]
%\titlesec

% Gleiche Schriftart für Hyperlinks
\urlstyle{same}


%  Gefrickel um URL-Links vernünftig umzubrechen
\makeatletter
\g@addto@macro\UrlBreaks{
  \do\a\do\b\do\c\do\d\do\e\do\f\do\g\do\h\do\i\do\j
  \do\k\do\l\do\m\do\n\do\o\do\p\do\q\do\r\do\s\do\t
  \do\u\do\v\do\w\do\x\do\y\do\z\do\&\do\1\do\2\do\3
  \do\4\do\5\do\6\do\7\do\8\do\9\do\0}
% \def\do@url@hyp{\do\-}

% Hiermit soll einer übervolle Box verhindert werden -- funktioniert sogar irgendwie
\g@addto@macro\UrlSpecials{\do\/{\mbox{\UrlFont/}\hskip 0pt plus 1pt}}
\makeatother

% Hier kommen Optionen der KOMA-Klasse zu Überschriften
\KOMAoptions{headings=small}

% Einstellungen fpr Kopfzeilen
\ihead{\leftmark} 
\ohead{\rightmark} 
\chead{} 
\pagestyle{scrheadings} 
\automark[section]{chapter}

\setfootnoterule[0.8pt]{10cm} % Höhe und Länge des Trennstriches für Fußnoten anpassen
\setkomafont{caption}{\sffamily} % Bezeichnungen von Bilder werden serifenlos und fett gesetzt
\setkomafont{captionlabel}{\sffamily\bfseries} % Beschreibungen von Bilder werden serifenlos und fett gesetzt

\renewcommand{\headfont}{\small\sffamily\mdseries} % Schriftart der Kopfzeile ändern



%%%----------------------------------------------------------------------
\definecolor{dunkelgrau}{gray}{0.20}
\definecolor{hellgrau}{gray}{0.40}
\definecolor{MidnightBlue}{RGB}{0,103,149}
\definecolor{NavyBlue}{RGB}{0,110,184}
\definecolor{MidBlue}{rgb}{0.173,0.212,0.597}
\definecolor{Dschungel}{cmyk}{0.99,0,0.52,0.2}


%%% Palatino benörtigt größeren Raum zwischen den Zeilen
\linespread{1.05}


\onehalfspacing
\typearea[current]{calc}



%%% Schriften umdefinieren:

\newcommand{\changefont}[3]{
\fontfamily{#1} \fontseries{#2} \fontshape{#3} \selectfont}

\newcommand{\textemph}{\textsl{\textbf}}
%%%----------------------------------------------------------------------
\begin{document}

\begin{spacing}{1}

%%% Deckblatt Start
\thispagestyle{empty}


\begin{center}
\Large{Hochschule für Wirtschaft und Recht Berlin}\\
\end{center}
 
 
\begin{center}
\Large{Bachelor-Studiengang }
\end{center}
\begin{verbatim}
 
 
\end{verbatim}
\begin{center}
\textbf{\LARGE{\changefont{ppl}{b}{n}
\sffamily{Hausarbeit}}}
\end{center}
\begin{verbatim}
 
 
\end{verbatim}
\begin{center}
\textbf{\changefont{ppl}{b}{n}
\sffamily{im Studiengang Politik}}
\end{center}
\begin{verbatim}
 
 
\end{verbatim}
 
\begin{flushleft}
\begin{tabular}{lll}

\textbf{Thema:} & & Doppik \& Kameralistik --\\
& & \\
& & XXX\\
& & \\
& & \\
& & \\



\textbf{eingereicht von:} & & Aida Kaloki \flq{}aidakal@yahoo.com\frq{}\\
& & \\
& & \\
\textbf{eingereicht am:} & & 16. Juni 2016\\
& & \\
& & \\
\textbf{Betreuer:} & & Herr Prof. Dr. XX\\
\textbf{Betreuer:} & & Frau Prof. Dr. XX
\end{tabular}

\newpage

\thispagestyle{empty}


%\textbf{Diese Diplomarbeit widme ich Frau Andrea Volmary und Herrn Kai-Uwe Christoph, ohne deren Hilfe mein Studienabschluss nicht möglich gewesen wäre.}

\end{flushleft}

\end{spacing}
 
%Deckblatt Ende


%%%Palatino als Standardschrift
\renewcommand{\rmdefault}{ppl}

\renewcommand\thesubsection{\thesection.\alph{subsection}}

%%%Inhaltsverzeichnis----------------------------------------------------------------------

\cleardoublepage
\begingroup
\renewcommand*{\chapterpagestyle}{empty}
\pagestyle{empty}
\tableofcontents
\clearpage
\endgroup

%%%----------------------------------------------------------------------
\setlength{\parindent}{30pt}
\setlength{\parskip}{0pt}


%%%-----------------------------------------------------------------------

%%%Einleitung



\chapter{Einleitung}


\chapter{Thema \& Fragestellung}


\chapter{Haushaltswesen}

Alle mit dem Haushalt einer öffentliche Gebietskörperschaft zusammenhängenden Bereich werden unter dem Oberbegriff \textsl{Haushaltswesen} gefasst. Hierzu zählen unter anderem die Haushaltsplanung, der Haushaltsvollzug und die Haushaltssteuerung. Je nach Rechnungsstil kann das Haushaltswesen einen sogenannten \textsl{kameralen}, \textsl{erweiterten kameralen}, oder \textsl{doppischen} Charakter haben. Den Kern des Haushaltswesen bildet unabhängig vom angewandten Rechnungsstil der Haushaltsplan


\section{Budgetrecht}



\section{Haushaltsgrundsätze}


\section{Entwicklungen im Haushaltswesen}


\subsection{Neues Steuerungsmodell}


\section{Rechnungswesen}

\chapter{Formen der Buchführung}

Zwei unterschiedliche Buchführungsarten haben sich im Verlauf der Geschichte herausgebildet. Als Buchführung der Verwaltung wurde die Kameralistik entwickelt, auf der anderen die kaufmännische, doppelte Buchführung. Aus letzterer leitet sich der Begriff 'Doppelte Buchführung in Konten' -- \mbox{\textbf{Doppik}} ab. Die Ursache für die Entstehung zweier verschiedenartiger Stile der Buchhaltung waren die unterschiedlichen Anforderungen kaufmännischer Unternehmen und öffentlicher Haushalte an das jeweilige Rechnungssystem\footnote{Raupach \& Stangenberg 2006, S.3}.

Haushalte der öffentlichen Hand haben eine Bedarfsdeckungsfunktion und sind somit auf die Erfüllung öffentlicher Aufgaben, wie zum Beispiel der Erbringung öffentlicher Güter, ausgerichtet. Für Unternehmen steht die Gewinnmaximierung im Mittelpunkt des Interesses. Vorrangiges Ziel der kaufmännischen Buchführung ist demzufolge die Ermittlung des betrieblichen Ergebnisses, sprich von Gewinn und Verlust der unternehmerischen Tätigkeit. Zugleich werden mit Hilfe der Bilanz Vermögen und Schulden des Unternehmens ermittelt.


\section{Kameralistische Haushaltsführung}

Die Kameralistik hat ihren Ursprung in Rechnungsführung fürstlicher Höfe des 16. Jahrhunderts, wobei zu Anfang nur Kassenvorgänge in ihrer zeitlichen Reihenfolge verzeichnet wurde. In den folgende Jahrhunderten diese einfache Form der Buchführung durch die Unterscheidung von Einnahmen und Ausgaben, sowie der Einführung Sachbüchern zu einem 'gehobenen Kamerastil' weiterentwickelt\footnote{ebenda 2006, S.3}. Eine Trennung zwischen \textsl{Soll} und \textsl{Ist} in der hoheitlichen Verwaltung machte eine effektivere Kostenkontrolle möglich.

Die Kameralistik hat in erster Linie die Aufgabe, den geplanten Einnahmen und Ausgaben die tatsächlichen Einkünfte und Ausgaben gegenüberzustellen\footnote{ZITAT HIER}. Diese Art der Buchführung ist somit überwiegend eine Finanzrechnung wie auch gleichzeitig eine Verlaufrechnung. Die Kameralistik gibt Auskunft darüber, aus welchem Anlass und in welcher Höhe Einnahmen zustande gekommen sind und für welche Zwecke und Höhe welcher Beträge Ausgaben getätigt worden sind. Hiermit wird ein genauer Nachweis der finanzwirtschaftlichen Ergebnisse über einen bestimmen Zeitraum, dem Haushaltsjahr, geführt. Die Kameralistik ermöglicht so eine Kontrolle, ob die Verwaltung den durch politische Entscheidungen beschlossenenen Haushalt ausgeführt hat. Zu den Aufgaben der kameralistischen Buchführung im institutionellen Kontext von Gebietskörperschaften zählen:

\begin{enumerate}
\item Dokumentation der finanzwirtschaftlichen Abläufe einer Gebietskörperschaft (Vollzug des Haushaltsplans)
\item Rechnungslegung (Information gegenüber Parlament und Rechnungshof)
\item Kontrolle der Ordnungsmäßigkeit des Verwaltungsvollzugs
\item Disposition (Aufbereitung von Zahlen für zukünftige Planvorhaben und Entscheidungen)
\end{enumerate}

\noindent
Die Vermögensbestände und den Schuldenstand von Gebietskörperschaften erfasst die Kameralistik jedoch nicht, so ist eine reine Verlaufsrechnung. Vermögensbestände, welche in vorherigen Haushaltsperioden angeschafft wurden, oder auch Schulden, bzw. zukünftige Zahlungsverpflichtungen (Rentenansprüche), werden in der laufenden Rechnung nicht dargestellt. Zu diesem Zweck ist eine zusätzliche Rechnung in Form einer Vermögens- bzw. Schuldenübersicht notwendig.

Als Form der einfachen Buchführung wird nach dem kameralistischen System jeder Geschäftsvorfall nur auf ein Konto gebucht, entweder als Einnahme oder als Ausgabe. So kann zu jedem Zeitpunkt innerhalb einer Haushaltsperiode genau überprüft werden, inwieweit der nach dem Haushaltsplan zur Verfügung stehende Finanzrahmen schon ausgeschöpft worden ist, und welche Mittel noch vorhanden sind. Es werden nur die Stromgrößen Einnahmen und Ausgaben verbucht, die Bestandsgrößen Vermögen und Schulden stellt die Kameralistik nicht dar.

Im Mittelpunkt der Kameralistik steht die Aufgabe, die Ordnungsmäßigkeit von Handlungen der Verwaltungen überprüfbar zu machen. Der Erfolg dieser Akte soll nicht ermittelt werden. So erfüllt die Kameralistik primär die Rolle eines externen Rechnungswesen, da ihre Informationen für externe Institutionen und Akteure (Rechnungshof, Bürgerschaft im Allgemeinen) gedacht sind\footnote{ZITAT HIER}. Die kameralistische Buchführung hat zum Ziel, die Ansätze im Haushaltsplan einzuhalten und nicht zu überschreiten. 


\section{Doppik}


\chapter{Vergleich der Haushaltssysteme}

Das kameralistische System liefert keine Informationen über Wirtschaftlichkeit und Wirksamkeit des Handelns öffentlicher Verwaltungen. Es können in der Folge keine Aussagen über Leistung und Wirkung getroffen auf Grundlage dieses Buchführungsstils. Die Kameralistik verbucht keine Kosten, die sich nicht in Geldzahlungen niederschlagen. Ein Beispiel für nicht-monetäre Kosten sind Abschreibungen, die vom kameralen System nicht erfasst werden. Des Weiteren trennt die Kameralistik die Konten der Einnahmen und Ausgaben, so dass zwischen Herkunft und Verwendung von Mitteln kein Zusammenhang hergestellt werden kann. Dies erschwert ein politische Steuerung des Verwaltungshandelns nach Kriterien der Effizienz und Effektivität, da die hierfür relevanten Information nicht geliefert werden.


\section{Vor- und Nachteile der Haushaltssysteme}


\chapter{Literaturverzeichnis}

\begin{itemize}

	\item [\Rectsteel] \textbf{Bogumil,Jörg (2007):} Zehn Jahre Neues Steuerungsmodell: eine Bilanz kommunaler Verwaltungsmodernisierung, Berlin.

	\item [\Rectsteel] \textbf{Raupach, Björn \& Stangenberg, Katrin (2006):} Doppik in der öffentlichen Verwaltung: Grundlagen, Verfahrensweisen, Einsatzgebiete, Wiesbaden.


\end{itemize}

\end{document}